\documentclass[letter]{article}
\usepackage{bstr}

\fancyhead[L]{MA 3101 - Elementos del Álgebra}
\fancyhead[R]{Otoño 2012}
\fancyfoot[C]{}

\title{Auxiliar 6}
\date{}
\begin{document}
\maketitle
\thispagestyle{fancy}

\subsection*{P1}
\subsubsection*{a)}
Como $R/M$ es dominio, entonces $\forall
\bar{r}_1,\bar{r}_2\in R/M, \bar{r}_1\bar{r}_2=0\Rightarrow
\bar{r}_1=0\lor\bar{r}_2=0$. Es decir
\begin{align*}
  &\forall r_1,r_1\in R: (r_1+M)(r_2+M)=M\Rightarrow r_1+M=M\lor
r_2+M=M\\
\Leftrightarrow & \forall r_1,r_1\in R: r_1r_2+M=M\Rightarrow
r_1\in M\lor r_2\in M\\
 \Leftrightarrow & \forall r_1,r_2\in M: r_1r_2\in M\Rightarrow r_1\in
M\lor r_2\in M\Leftrightarrow M\text{ primo}
\end{align*}

\subsubsection*{b)}

$M$ ideal maximal $\Rightarrow$ $R/M$ cuerpo $\Rightarrow$ $R/M$
dominio $\Rightarrow$ $M$ primo.

\subsection*{P2}

Sean $R$ DIP y $p\neq0$. Quermos demostrar que las siguientes son
equivalentes:

\begin{enumerate}
  \item $(p)$ maximal
  \item $(p)$ primo $\Leftrightarrow$ $p$ primo
  \item $p$ irreducible
\end{enumerate}

\begin{itemize}
  \item[1$\Leftrightarrow$2] \textbf{P1 b)}
  \item[2$\Leftrightarrow$3]
    $p=ab\Rightarrow ab\in(p)\Rightarrow a\in(p) \lor b\in(p)$

    Sin pérdida de generalidad, supongamos que $a\in(p)$, entonces 
\begin{align*}
  \exists r: a = rp &\Rightarrow p=rpb\Rightarrow p(1-rb)=0\Rightarrow
  p=0\lor 1-rb=0\\
   & \Rightarrow    1-rb=0\Rightarrow rb=1\Rightarrow b\text{ es unidad}
\end{align*}
  \item[3$\Rightarrow$1]
    Sea $\mathcal{Y}$ tal que $(p)\subseteq\mathcal{Y}\subseteq R$.
    Como $R$ es DIP, existe $a$ talque $\mathcal{Y}=(a)\Rightarrow
    (p)\subseteq(a)$

    $(a)=(pr^{-1}=\{xr^{-1}p| x\in R\}=r^{-1}{xp|x\in
    R}=r^{-1}(p)=(p)$

    $(p)$ primo $\Leftrightarrow$ $p$ primo
\end{itemize}
En un DIP: $p$ primo $\Leftrightarrow$ $p$ irreducible.

En $R$ conmutativo: $p$ primo $\Rightarrow$ $p$ irreducible.

\subsection*{P3}
\subsubsection*{a)}
Veamos que:
\begin{align*}
(x+1) &=
  \sum_{k=0}^{n-1}(-1)^kx^k=\sum_{k=0}^{n-1}(-1)^kx^{k+1}+\sum_{k=0}^{n-1}(-1)^kx^k\\
 &= \sum_{k=1}^{n-1}(-1)^{k+1}x^k+\sum_{k=0}^{n-1}(-1)^kx^k=1
\end{align*}
\subsubsection* {b)}
Veamos que $(N,+)$ es subgrupo:
\begin{itemize}
    \item $0\in N$
    \item Cerrado: $x,y$ nilpotentes $\Rightarrow x^n=y^m=0,
      n,m\in\nnat 
      \\\Rightarrow (x+y)^{n+m}=\displaystyle\sum_{k=0}^{n+m}\binom{n+m}{k}x^{n+m-k}y^k\\
      =\displaystyle\sum_{k=0}^{m}\binom{n+m}{k}x^{n+m-k}y^k+\displaystyle\sum_{k=m+1}^{n+m}\binom{n+m}{k}x^{n+m-k}y^k=0$
    \item $x$ nilpotente $\Rightarrow x^n=0,n\in\nnat\Rightarrow
      (rx)^n=r^nx^n=r^n\cdot0=0$
\end{itemize}

Ahora, veamos que $R/N$ no contiene elementos nilpotentes que no
sean $0$. Sea $\bar{r}\in R/N$ nilpotente, entonces $\bar{r}^n=0,
n\in\nnat$. Luego,
\[\exists r\in R, (r+N)^n=N\Rightarrow r^n+N=N\Rightarrow r^n\text{ es
nilpotente}\]

Luego, existe $m\in\nnat$ tal que $r^{nm}=(r^n)^m=0$. Luego, $r$ es
nilpotente. Por lo tanto, $\bar{r}=0$.

\subsection*{P4}
\subsubsection*{a)}
Sean $I$ ideal y $0\neq a+bi\in I$. Luego,
$0\neq(a+bi)(a-bi)=a^2+b^2\in I$.

\subsubsection*{b)}
Definiremos la norma $|z|=a^2+b^2$. Tenemos que
$|z_1z_2|=|z_1||z_2|$.

Sean $a,b\in\zent[i]$ unidades tales que $ab=1$. Luego,
\[|ab|=1\Rightarrow |a|=1 \land |b|=1 \Rightarrow a\in\{-1,1,-i,i\}\]

\subsection*{P5 (wat)}
{\sl Sea $R$ anillo tal que existen $a,b\in R$ con $1-ab$ unidad.
Demuestre que $1-ba$ es unidad.}

\textbf{Solución:}

Tenemos que existe $x$ tal que $(1-ab)x=1$. Luego, $abx=x-1$.
Notemos que
\[(1-ba)bx=bx-babx=bx-b(x-1)=bx-bx+b=b\]
Entonces,
\begin{align*}
  (1-ba)bxa=ba &\Rightarrow (1-ba)=1.(1-ba)bxa\\
   &\Rightarrow 1=(1-ba)+(1-ba)bxa=(1-ba)(1+bxa)
\end{align*}

\subsection*{P6 (\texttt{kiwi.png})}
{\sl Sean $R$ anillo conmutativo e $I$ ideal de $R$. Anotaremos como $M_n(I)$ a las
  matrices de $n\times n$ con coeficientes en $I$.
  \begin{itemize}
    \item[a)] Demuestre que $M_n(I)$ en $M_n(R)$.
    \item[b)] Demuestre que todo ideal $\mathcal{Y}$ de $M_n(R)$ es dek
      tipo $M_n(I)$ con $I$ ideal de $R$
    \item[c)] Demuestre que la función $I\mapsto M_n(I)$ entre los
      ideales de $R$ y $M_n(R$ es una biyección.
  \end{itemize}
}

\textbf{Solución:}

\subsubsection*{a)}
Es fácil verificar que $M_n(I)$ es subgrupo, ahora veamos que es ideal.

Sean $A\in M_n(I), B\in M_n(R)$. Tenemos que
$(BA)_{i,j}=\displaystyle\sum_{k=1}^{n}(B)_{i,k}(A)_{k,j}\in I$. Luego, $BA\in
M_n(I)$. Del mismo modo, $AB\in M_n(I)$.

\subsubsection*{b)}
Definamos $E_{i,j}$ tal que $e_{k,l}=\begin{cases}1&\text{si
k=i,l=j}\\0&~\end{cases}$. Tenemos que
\[E_{i,j}E_{k,l}=\begin{cases}E_{i,l}&\text{si $k=j$}\\0&~\end{cases}\]

Sean $\mathcal{Y}$ ideal de $M_n(R)$ en $I=\{x\in R|\exists
A\in\mathcal{Y}\text{ tal que $x$ es coeficiente de $A$}\}$. Veamos que $I$ es
ideal. Eeeeeeeeemh ya.
\end{document}
